
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% file typeinst.tex %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% This is the LaTeX source for the instructions to authors using
% the LaTeX document class 'llncs.cls' for contributions to
% the Lecture Notes in Computer Sciences series.
% http://www.springer.com/lncs       Springer Heidelberg 2006/05/04
%
% It may be used as a template for your own input - copy it
% to a new file with a new name and use it as the basis
% for your article.
%
% NB: the document class 'llncs' has its own and detailed documentation, see
% ftp://ftp.springer.de/data/pubftp/pub/tex/latex/llncs/latex2e/llncsdoc.pdf
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\documentclass[runningheads,a4paper]{llncs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{url}
%\urldef{\mailsa}\path|{alfred.hofmann, ursula.barth, ingrid.haas, frank.holzwarth,|
%\urldef{\mailsb}\path|anna.kramer, leonie.kunz, christine.reiss, nicole.sator,|
%\urldef{\mailsc}\path|erika.siebert-cole, peter.strasser, lncs}@springer.com|    
%\newcommand{\keywords}[1]{\par\addvspace\baselineskip
%\noindent\keywordname\enspace\ignorespaces#1}

\begin{document}

\hyphenation{Dienste beispiels-weise Kommuni-kation eGovern-ment Signa-tur Signatur-erstellungseinheit Anbie-ter Ent-wurf elektro-nische quali-fizierte Dienst Bereit-stellung}

\mainmatter  % start of an individual contribution

% first the title is needed
\title{De-Mail - Ein sicheres vertrauliches Kommunikationsmedium für die Allgemeinheit im Bereich eGovernment?}

% a short form should be given in case it is too long for the running head
\titlerunning{De-Mail - Ein sicheres vertrauliches Kommunikationsmedium für die ...}

% the name(s) of the author(s) follow(s) next
%
% NB: Chinese authors should write their first names(s) in front of
% their surnames. This ensures that the names appear correctly in
% the running heads and the author index.
%
\author{Andreas Schattney\\22.06.2016%
%\thanks{Please note that the LNCS Editorial assumes that all authors have used
%the western naming convention, with given names preceding surnames. This determines
%the structure of the names in the running heads and the author index.}%
%\and Ursula Barth\and Ingrid Haas\and Frank Holzwarth\and\\
%Anna Kramer\and Leonie Kunz\and Christine Rei\ss\and\\
%Nicole Sator\and Erika Siebert-Cole\and Peter Stra\ss er}
}
%
\authorrunning{Andreas Schattney}
% (feature abused for this document to repeat the title also on left hand pages)

% the affiliations are given next; don't give your e-mail address
% unless you accept that it will be published
\institute{Hochschule Darmstadt,\\
Haardtring 100, 64295 Darmstadt, Germany\\
%\mailsa\\
%\mailsb\\
%mailsc\\
\url{http://www.h-da.de}}

%
% NB: a more complex sample for affiliations and the mapping to the
% corresponding authors can be found in the file "llncs.dem"
% (search for the string "\mainmatter" where a contribution starts).
% "llncs.dem" accompanies the document class "llncs.cls".
%

\toctitle{De-Mail - Ein sicheres vertrauliches Kommunikationsmedium für die Allgemeinheit im Bereich eGovernment?}
\tocauthor{Andreas Schattney\\22.06.2016}

\maketitle

\begin{abstract}
Im Rahmen der eGovernment Initiative der Bundesregierung, wurde das De-Mail Gesetz am 28.04.2011 verabschiedet. Dieses Gesetz beschreibt die Rahmenbedingungen für den Betrieb des De-Mail Diensts. Weiterhin trat das eGovernment Gesetz am 25.07.2013 in Kraft. Dieses Gesetz schreibt unter anderem vor, dass Behörden einen De-Mail Zugang eröffnen müssen. Mit der Verabschiedung dieses Gesetzes wurden andere Gesetze, zum Beispiel im Sozialgesetzbuch, angepasst. In dieser Ausarbeitung wird im Falle von De-Mail analysiert, ob die dadurch erzeugte rechtssichere Kommunikation auch eine sichere vertrauliche Kommunikation, im Bezug auf IT-Sicherheit, besteht.
\keywords{egovernment, de-mail, demail, rechtssicher, sicher, kommunikation, vertraulich}
\end{abstract}


\section{Einleitung}

Der Begriff eGovernment beschreibt das Bereitstellen von Informationen und Dienste von Behörden über das Internet \cite{definition}. Zu diesen Diensten gehören beispielsweise das Abrufen der Öffnungszeiten von Behörden oder die elektronische Steuererklärung über das Programm Elster. Beim Betrachten des Fortschritts im eGovernment Bereich von verschiedenen Ländern fällt auf, dass Deutschland in dem Bereich weniger weit entwickelt ist, als z.B. Schweden oder die Schweiz. Zudem sind die Nutzerzahlen in anderen Ländern ebenfalls deutlich höher als in Deutschland und die Angebote im eGovernment Bereich deutlich ausbaufähig \cite{angebot} \cite{nutzung}. Im Zuge der eGovernment Initiative wurde das Softwareprodukt \emph{De-Mail} entworfen. Das Produkt soll eine nutzerfreundliche, rechtssichere Kommunikation über das Internet sicherstellen. Auf Webseiten, wie \url{https://de-mail.info/}, wird neben der rechtssicheren Kommunikation auch die inhaltlich sichere vertrauliche Kommunikation hervorgehoben. Ist die rechtssichere Kommunikation durch De-Mail tatsächlich auch eine sichere vertrauliche Kommunikation im Sinne von IT-Sicherheit?

\section{Hauptteil}

Im den ersten zwei Abschnitten werden die Begriffe \emph{rechtssichere Kommunikation} und \emph{qualifizierte elektronische Signatur} kurz erläutert.

Anschließend wird das De-Mail Verfahren in den nächsten Abschnitten genauer vorgestellt. Daraufhin werden Vorteile dieses Dienstes, sowie Kritiken zu dem Verfahren vorgestellt. Weiterhin wird auf die konkurrierenden Ziele beim Entwurf solch eines Systems eingegangen. Zum Schluss wird auf die Sicherstellung einer sicheren vertraulichen Kommunikation eingegangen und letztendlich ein kurzes Fazit gezogen.

\subsection{Rechtssichere Kommunikation\label{sec:rechtssicher}}

Im Allgemeinen bedeutet der Begriff rechtssichere Kommunikation, dass die Identität des Absenders und des Empfängers prüfbar ist und das gesendete Dokument nachweislich in einer integren Form zu einem nachweisbaren Zeitpunkt dem Empfänger zugestellt wird.

\subsection{Qualifizierte elektronische Signatur\label{sec:signatur}}

Eine qualifizierte elektronische Signatur (qeS) ist eine fortgeschrittene elektronische Signatur, die durch ein qualifiziertes Zertifikat mit einer sicheren Signaturerstellungseinheit erzeugt wird. \cite{eleksignatur} Beispielsweise ist man mit dem neuen Personalausweis (nPa) und entsprechendem Kartenlesegerät in der Lage, eine qualifizierte elektronische Signatur zu erzeugen. \cite{nPa}

\subsection{De-Mail}

Wie der Name De-Mail suggeriert, ähnelt das Verfahren der E-Mail. Bürger, die das Internet nutzen, wissen im Allgemeinen wie man eine E-Mail versendet. Demnach ist es naheliegend einen Kommunikationskanal für rechtssichere Kommunikation auf diesem Prinzip aufzubauen. Dadurch erhöht sich die Nutzbarkeit des Systems und es wird gleichzeitig eine intuitive Bedienbarkeit durch den potentiellen Nutzer erzielt.

Das Bundesministerium für Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) legt die technischen Rahmenbedingungen und Sicherheitsstandards für den Betrieb des De-Mail Dienstes fest. Unternehmen müssen diese Rahmenbedingungen erfüllen, damit diese als De-Mail Anbieter zugelassen werden. Hierfür müssen sie beim BSI einen Akkreditierungsantrag stellen. Ist der Akkreditierungsprozess erfolgreich durchlaufen, darf das Unternehmen den De-Mail Dienst anbieten. Der Betrieb dieses Dienstes erfolgt über die vom Unternehmen bereitgestellte Infrastruktur. \cite{akkreditierung}

Damit ein Bürger ein De-Mail Postfach erhält, muss er sich beim Anbieter registrieren. Das Postfach wird nur eingerichtet, wenn die bei der Registrierung angegebene Identität überprüft wurde. Dies geschieht über eID Funktion des neuen Personalausweises oder durch eine Prüfung des Personalausweises beim Kunden vor Ort. Anschließend wird der Zugang für den Nutzer zu seinem Postfach freigeschaltet. Er kann sich mit seiner gewählten De-Mail Adresse und Passwort bei seinem Anbieter einloggen und erhält somit Zugriff auf sein Postfach. \cite{demailgesetz} \cite{telekom}

\subsection{Authentisierungsniveau}

Ein Nutzer kann sich bei seinem De-Mail Postfach unter zwei verschiedenen Authentisierungsniveaus anmelden. Wenn der Nutzer sich mit seiner De-Mail Adresse und Passwort einloggt, besitzt der Nutzer für diese Sitzung ein normales Authentisierungsniveau. Dies entspricht der sogenannten Ein-Faktor-Authentisierung. Das bedeutet, dass er sich über das Wissen seiner Zugangsdaten beim Anbieter anmeldet. Der Kunde hat aber auch darüber hinaus die Möglichkeit sich zusätzlich mit der eID Funktion des Personalausweises zu authentisieren. Dies entspricht der Zwei-Faktor-Authentisierung. Das bedeutet, dass er sich über das Wissen seiner Zugangsdaten beim De-Mail Konto anmeldet und zusätzlich über den Besitz des Personalausweises seine Identität nachweist. In diesem Fall wäre der Nutzer mit einem hohen Authentisierungsniveau angemeldet. Empfangs-, Lese- und Zustellbestätigungen können beim Senden nur angefordert werden, wenn der Nutzer mit einem hohen Authentisierungsniveau angemeldet ist. \cite{demailinfo} \cite{authentisierungsniveau}

\subsection{Funktionsweise von De-Mail}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
		\includegraphics[width=1.0\linewidth]{versanddienst.png}
	\caption{Systemarchitektur des De-Mail Versanddiensts \cite{architektur}}
	\label{fig:architektur}
\end{figure}

In Abbildung \ref{fig:architektur} ist die Systemarchitektur des De-Mail Versanddienstes zu sehen. Wenn ein Kunde sich in sein De-Mail Postfach einloggt, kann er sein Postfach wie bei einem E-Mail Konto verwalten. Versendet der Kunde eine De-Mail, dann wird die Nachricht über einen verschlüsselten Kommunikationskanal an den Postfachdienst des Absenders weitergeleitet. Der Postfachdienst erhält die De-Mail in unverschlüsselter Form, da nur der Transportweg vom Kunden zum Versanddienst verschlüsselt ist und nicht die Nachricht selbst. Der Postfachdienst prüft nun die De-Mail auf Spam und Schadsoftware. Anschließend wird die Nachricht, wieder über einen verschlüsselten Kommunikationskanal, an den Versanddienst übergeben. Dieser übermittelt die De-Mail Nachricht an den Versanddienst des Empfängers. Der Kunde hat die Möglichkeit, vor dem Versenden einer De-Mail Nachricht, den Inhalt der De-Mail Nachricht mit einer Ende-zu-Ende Verschlüsselung zu belegen. \cite{architektur}

\subsection{Vorteile von De-Mail}

Zum Einen ist es von Vorteil, dass keine größeren Schulungen zur Nutzung des Dienstes notwendig sind, weil der Workflow des Dienstes sehr ähnlich zu dem der E-Mail ist. Durch den Dienst ist man nicht an Öffnungszeiten durch Behörden gebunden. Außerdem können die Behörden untereinander Informationen über De-Mail einfacher und schnell nachvollziehbar austauschen. Unternehmen und Behörden können vor allem in den Bereichen Verwaltung und Portokosten deutlich einsparen. \cite{demailjetzt}

\subsection{Kritiken zu De-Mail}

Der größte Kritikpunkt an dem De-Mail Dienst war die anfangs fehlende Ende-zu-Ende Verschlüsselung. Aufgrund der hohen Kritik durch die Presse schreibt das BSI mittlerweile vor, dass die De-Mail Anbieter eine optionale Möglichkeit zur Ende-zu-Ende Verschlüsselung bereitstellen müssen. Die De-Mail Nachrichten werden von dem Provider mit einer qualifizierten elektronischen Signatur unterschrieben. Das bedeutet, dass der Provider des Absenders eine im Namen des Absenders elektronische Unterschrift leistet. Der Provider beglaubigt also, dass der eingeloggte Nutzer tatsächlich der Absender der Nachricht ist. Da nur der Transportweg bei der Weiterleitung der De-Mail Nachricht verschlüsselt ist und nicht der Nachrichteninhalt selbst, liegt die De-Mail Nachricht beim Provider unverschlüsselt vor. Dieses Vorgehen wird darin begründet, dass die De-Mail Nachricht auf Spam und Viren überprüft werden müsse. Dadurch würde der Empfänger vor Schadsoftware geschützt werden. Nun muss man sich allerdings vor Augen führen, dass zunächst kein Viren- und Spamschutz vollkommen ist. Weiterhin könnte ein möglicher Angreifer eine mit Schadcode behaftete De-Mail Nachricht zunächst an sich selbst senden. Wenn die Nachricht in seinem Postfach ankommt, dann wäre sichergestellt, dass der Postfachdienst den Schadcode in der Mail nicht erkannt hat. Der Angreifer kann anschließend seine mit Schadcode behaftete Mail an das eigentliche Ziel senden.
Wie bereits beschrieben liegt die Nachricht beim Postfachdienst unverschlüsselt vor. Allerdings werden die Nachrichten bei der dauerhaften Speicherung verschlüsselt abgelegt. Nun stellt sich die Frage, wo der Schlüssel zur Ver- und Entschlüsselung herkommt. Damit der Nutzer seinen Posteingang abrufen kann, muss der Postfachdienst die Mails auf eine Art und Weise automatisiert entschlüsseln können. Dies gelingt nur, wenn der Postfachdienst den erforderlichen Schlüssel direkt erreichen kann. Daraus folgt implizit, dass der Schlüssel auf dem gleichen Server liegen muss. Wenn sich also verschlüsselte Daten auf einem Server befinden und der Schlüssel auf dem gleichen Server zu finden ist, dann gelten die Daten praktisch als unverschlüsselt. Die technisch Richtlinien des BSI besagen, dass die Verwendung eines einzigen Schlüssels zur Ver- und Entschlüsselung der De-Mails von allen Nutzern ausreichend ist.
Wären die De-Mail Nachrichten standardmäßig Ende-zu-Ende verschlüsselt und ein Hacker kopiert die De-Mails von den Servern eines Providers, dann könnten die Nachrichten von ihm nicht entschlüsselt werden. 
\cite{gutachtenccc} \cite{youtubeccc}

\subsection{Sicherheit vs Nutzbarkeit vs Kosten}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
		\includegraphics[width=0.4\linewidth]{dreieck.png}
	\caption{Konkurrierende Ziele}
	\label{fig:ziele}
\end{figure}

Wie in Abbildung \ref{fig:ziele} grafisch dargestellt, stehen die Ziele Sicherheit, Nutzbarkeit und Kosten zueinander in Konkurrenz. Möchte man die Sicherheit und Nutzbarkeit erhöhen, entstehen hohe Kosten. Möchte man eine hohe Sicherheit gewährleisten, dann wird diese zu Lasten der Nutzbarkeit erzielt. Im Falle von De-Mail wurde versucht, mit möglichst geringen Kosten, eine hohe Nutzbarkeit des Dienstes zu erreichen, was wiederum zu Lasten der Sicherheit erfolgte. Hätte man die höchsten Sicherheitsstandards für dieses Softwaresystem eingesetzt, wären höhere Kosten zu Lasten der Betreiber angefallen. Entstehen dem Provider für die Bereitstellung dieses Dienstes hohe Aufwendungen bzw. Kosten , dann ist dieser Dienst für den Anbieter natürlich weniger oder eventuell gar nicht lukrativ und entscheidet sich gegen das Anbieten dieses Dienstes. Nun muss man sich allerdings fragen, ob es vertretbar ist sich bewusst gegen einen hohen Sicherheitsstandard zu entscheiden, damit bei den Providern weniger Kosten anfallen, wenn dadurch die Vertraulichkeit sensibler Daten nicht vollständig gewährleistet ist.

Das Verwenden von zwei verschiedenen Authentisierungsniveaus ist definitiv kein Feature, das die Nutzbarkeit des Dienstes erhöht. Laut den technischen Richtlinien des BSI soll eine De-Mail nur dann vom Provider signiert werden, wenn der Nutzer mit einem hohen Authentisierungsniveau angemeldet ist. Der Versand einer De-Mail ist nur dann rechtssicher, wenn der Absender der De-Mail mit hohem Authentisierungsniveau angemeldet ist. Ist der Absender nur mit normalem Authentisierungsniveau angemeldet, dann kann der Provider die De-Mail nicht mit einer qualifizierten elektronischen Signatur versehen. Da stellt sich nun die Frage, wo der Unterschied zu einer E-Mail besteht, wenn ein Nutzer mit normalem Authentisierungsniveau angemeldet ist.

\subsection{Lösungsvorschlag}

Der neue Personalausweis hätte in dem Projekt allgemein eine noch stärkere Rolle spielen müssen. Erhält man den neuen Personalausweis, dann ist dieser zwar technisch in der Lage qualifizierte elektronische Signaturen zu erzeugen, allerdings fehlt hierzu zunächst das Zertifikat auf dem Personalausweis. Solch ein Zertifikat muss man zuerst bei der Bundesdruckerei zusammen mit einem hierzu befähigten Kartenlesegerät kaufen.

Würde der Personalausweis direkt mit einem Zertifikat herausgegeben werden, dann könnte der Provider bei der Registrierung den öffentlichen Schlüssel aus diesem Zertifikat in seiner Informationsstruktur zur Kontoverwaltung ablegen. Man könne sich mit seinem De-Mail Konto einloggen und müsste sich aber unbedingt zusätzlich mit der eId Funktion des Personalausweises beim Betreiber authentifizieren. Mit dem neuen Personalausweis könnte die De-Mail lokal elektronisch signiert und mit dem öffentlichen Schlüssel des Empfängers verschlüsselt werden. Der öffentliche Schlüssel des Empfängers wäre zuvor, wie beim Absender, bei der Registrierung des De-Mail Kontos beim Anbieter hinterlegt worden. Sende der Absender eine De-Mail, dann könnte der Empfänger den öffentlichen Schlüssel des Absenders vom Anbieter abfragen. Mit diesem öffentlichen Schlüssel könnte der Empfänger nach Erhalt der Nachricht überprüfen, ob diese tatsächlich vom Absender stammt.

Das hat natürlich zur Folge, dass der Betreiber nun in die De-Mail keine Einsicht vornehmen kann. In Anbetracht der Sicherheit ist das allerdings zu befürworten, weil nun kein Dritter den Inhalt der Mail nachvollziehen kann, sondern ausschließlich der Empfänger der De-Mail.

\section{Fazit}

In dem Fall von De-Mail decken sich die Begriffe \emph{rechtssichere Kommunikation} und \emph{sichere Kommunikation} sicherlich nicht. Rechtssicher ist die Kommunikation mit De-Mail auf jeden Fall. Beispielsweise wurden Gesetzestexte im Sozialgesetzbuch dahingehend verändert, dass der von De-Mail verwendete niedrigere Sicherheitsstandard für diese Sozialdaten ausreicht. Im Sinne von IT-Sicherheit kann De-Mail zusammengefasst nicht als sicher betrachtet werden, weil die bekannten höchsten Sicherheitsstandards nicht verpflichtend vorgeschrieben werden.

\begin{thebibliography}{4}

%\bibitem{jour} Smith, T.F., Waterman, M.S.: Identification of Common Molecular
%Subsequences. J. Mol. Biol. 147, 195--197 (1981)

%\bibitem{lncschap} May, P., Ehrlich, H.C., Steinke, T.: ZIB Structure Prediction Pipeline:
%Composing a Complex Biological Workflow through Web Services. In: Nagel,
%W.E., Walter, W.V., Lehner, W. (eds.) Euro-Par 2006. LNCS, vol. 4128,
%pp. 1148--1158. Springer, Heidelberg (2006)

%\bibitem{book} Foster, I., Kesselman, C.: The Grid: Blueprint for a New Computing
%Infrastructure. Morgan Kaufmann, San Francisco (1999)

%\bibitem{proceeding1} Czajkowski, K., Fitzgerald, S., Foster, I., Kesselman, C.: Grid
%Information Services for Distributed Resource Sharing. In: 10th IEEE
%International Symposium on High Performance Distributed Computing, pp.
%181--184. IEEE Press, New York (2001)

%\bibitem{proceeding2} Foster, I., Kesselman, C., Nick, J., Tuecke, S.: The Physiology of the
%Grid: an Open Grid Services Architecture for Distributed Systems
%Integration. Technical report, Global Grid Forum (2002)

\bibitem{definition} Definition eGovernment am Seitenende von egovernment-monitor.de \\ \url{http://www.egovernment-monitor.de/e-government.html}
\\ Zuletzt aufgerufen am 22.06.2016

\bibitem{angebot} e-Government in Deutschland:
Vom Abstieg zum Aufstieg\\ \url{https://www.normenkontrollrat.bund.de/Webs/NKR/Content/DE/Download/2015_11_12_gutachten_egov_2015.pdf?__blob=publicationFile&v=6}
\\ Zuletzt aufgerufen am 22.06.2016

\bibitem{nutzung} Nutzerstudie von egovernment-monitor.de\\ \url{http://www.egovernment-monitor.de/e-government.html}
\\ Zuletzt aufgerufen am 22.06.2016

\bibitem{demailjetzt} demail.JETZT - Das Informationsportal \\ \url{http://demail.jetzt}
\\ Zuletzt aufgerufen am 22.06.2016

\bibitem{rechtssicher} Computerwoche - Was ist eigentlich rechtssichere Kommunikation?\\ \url{http://www.computerwoche.de/a/dokumente-rechtssicher-versenden-und-archivieren,2503227,2}
\\ Zuletzt aufgerufen am 22.06.2016

\bibitem{eleksignatur} Gesetz über Rahmenbedingungen für elektronische Signaturen (Signaturgesetz - SigG) - §2 Begriffsbestimmungen \\ \url{https://www.gesetze-im-internet.de/sigg_2001/BJNR087610001.html}
\\ Zuletzt aufgerufen am 22.06.2016

\bibitem{nPa} sign-me Online-Signatur mit dem Personalausweis oder dem elektronischen Aufenthaltstitel\\ \url{https://www.bundesdruckerei.de/de/199-sign-me}
\\ Zuletzt aufgerufen am 22.06.2016

\bibitem{akkreditierung} De-Mail Gesetz - §17, §18 \\ \url{http://www.gesetze-im-internet.de/de-mail-g/BJNR066610011.html#BJNR066610011BJNG000400000}
\\ Zuletzt aufgerufen am 22.06.2016

\bibitem{demailgesetz} De-Mail Gesetz, §3 Eröffnung eines De-Mail-Kontos \\ \url{http://www.gesetze-im-internet.de/de-mail-g/BJNR066610011.html}
\\ Zuletzt aufgerufen am 22.06.2016

\bibitem{telekom} So identifizieren Sie sich für De-Mail \\ \url{http://www.telekom.de/privatkunden/zuhause/de-mail/identifizierung}
\\ Zuletzt aufgerufen am 22.06.2016

\bibitem{architektur} PDF - Gesamtüberblick der De-Mail Architektur - Seite 6 \\ \url{https://www.bsi.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/BSI/Publikationen/TechnischeRichtlinien/De_Mail/TR_De_Mail_PVD_FU.pdf;jsessionid=63AD8CA8D13697B8F3895C99BA787A63.2_cid286?__blob=publicationFile&v=2}
\\ Zuletzt aufgerufen am 22.06.2016

\bibitem{demailinfo} de-mail.info - Ihr Informationsportal \\ \url{https://de-mail.info}
\\ Zuletzt aufgerufen am 22.06.2016

\bibitem{authentisierungsniveau} PDF - Gesamtüberblick der De-Mail Architektur \\ \url{https://www.bsi.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/BSI/Publikationen/TechnischeRichtlinien/De_Mail/TR_De_Mail_PVD_FU.pdf;jsessionid=63AD8CA8D13697B8F3895C99BA787A63.2_cid286?__blob=publicationFile&v=2}
\\ Zuletzt aufgerufen am 22.06.2016

\bibitem{gutachtenccc} Chaos Computer Club - Stellungnahme zum
Gesetz zur Förderung der elektronischen
Verwaltung sowie zur Änderung weiterer
Vorschriften - Linus Neumann, 20.03.2013 \\ \url{http://ccc.de/system/uploads/126/original/stellungnahme-demail2013.pdf}
\\ Zuletzt aufgerufen am 22.06.2016

\bibitem{youtubeccc} Chaos Communication Congress [30c3] des Chaos Computer Club [CCC] - Bullshit made in Germany [30c3] vom 28.12.2013 \\ \url{https://www.youtube.com/watch?v=V_SMsAA7wcg}
\\ Zuletzt aufgerufen am 22.06.2016

\end{thebibliography}

\end{document}
